% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{ProfLycee}
\usepackage{ProfSio}
\useproflyclib{ecritures}
\usepackage{customenvs}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{worldflags}
\usepackage{wrapstuff}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe={BTS SIO2},matiere={[U2]},typedoc={EXOS~},numdoc={4},titre={Arithmétique},mois=Novembre,annee=2023]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
%divers
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers
\tikzstyle{every picture}+=[remember picture]

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{CH04 - Arithmétique - Exercices v2 (Correction)}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/0,CodeDebut=\medskip]%exo1
On obtient \textit{facilement} :
%
\begin{MultiCols}[Type=enum](2)
	\item \DivEucl*{425}{4} ;
	\item \DivEucl*{1001}{9} ;
	\item \DivEucl*{7297}{26} ;
	\item \DivEucl*{427}{401}.
\end{MultiCols}
\end{Exercice}

\vspace*{0.25cm}

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1,CodeDebut=\medskip]%exo12
On utilise le critère de primalité (avec les \og entiers premiers inférieurs à la racine \fg) :
%
\begin{enumerate}
	\item $\sqrt{\num{1789}} \approx \Arrondi[2]{sqrt(1789)}$ et \num{1789} n'est pas divisible par 2 ; 3 ; 5 ; 7 ; 11 ; 13 ; 17 ; 19 ; 23 ; 29 ; 31 ; 37 ; 41.
	
	Donc \num{1789} est premier.
	\item $\sqrt{\num{503}} \approx \Arrondi[2]{sqrt(503)}$ et \num{1789} n'est pas divisible par 2 ; 3 ; 5 ; 7 ; 11 ; 13 ; 17 ; 19.
	
	Donc \num{503} est premier.
	\item \num{483} est divisible par 3 (somme des chiffres valant 15), donc il n'est pas premier.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\vspace*{0.25cm}

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1,CodeDebut=\smallskip]%exo3
\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item on a :
		
		\smallskip
		
		\Decomposition[TableauVertical]{88} donc $\num{88}=\Decomposition[Exposant]{88}$.
		\item on a :
		
		\smallskip
		
		\Decomposition[TableauVertical]{221} donc $\num{221}=\Decomposition[Exposant]{221}$.
		\item on a :
		
		\smallskip
		
		\Decomposition[TableauVertical]{117000} donc $\num{117000}=\Decomposition[Exposant]{117000}$.
	\end{enumerate}
	\item On utilise la décomposition en facteurs premiers et un arbre :
	\begin{enumerate}
		\item $88=\Decomposition[Exposant]{88}$ admet donc $4\times2=8$ diviseurs.
		
		\ArbreDiviseurs{88}
		
		Ainsi \ListeDiviseurs*{88}.
		\item $221=\Decomposition[Exposant]{221}$ admet donc $2\times2=4$ diviseurs.
		
		\ArbreDiviseurs{221}
		
		Ainsi \ListeDiviseurs*{221}.
		\item $396=\Decomposition[Exposant]{396}$ admet donc $3\times2\times2=18$ diviseurs.
		
		\ArbreDiviseurs{396}
		
		Ainsi \ListeDiviseurs*{396}.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\vspace*{0.25cm}

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1,CodeDebut=\smallskip]
\begin{enumerate}
	\item On peut utiliser l'algorithme d'Euclide (méthode rapide et performante) :
	
	\begin{enumerate}
		\item \PresentationPGCD{728}{96}.
		\item \PresentationPGCD{1071}{2200}.
		\item \PresentationPGCD{657}{405}.
	\end{enumerate}
	\item On détermine le PGCD pour savoir si deux entiers sont premiers entre eux :
	%
	\begin{enumerate}
		\item \PresentationPGCD{8753}{147}. Ainsi \num{8753} et \num{147} sont premiers entre eux.
		\item \PresentationPGCD{54865}{44685}. Ils ne sont pas premiers entre eux.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\vspace*{0.25cm}

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2,CodeDebut=\smallskip]%exo5
\begin{enumerate}
	\item On obtient \textit{facilement} :
	
	\begin{MultiCols}[Type=enum](3)
		\item $352 \equiv \num{\xintiiRem{352}{7}} \Modulo{7}$ ;
		\item $367 \equiv \num{\xintiiRem{367}{15}} \Modulo{15}$ ;
		\item $147 \equiv \num{\xintiiRem{147}{8}} \Modulo{8}$ ;
		\item $781 \equiv \num{\xintiiRem{781}{10}} \Modulo{10}$ ;
		\item $842 \equiv \num{\xintiiRem{842}{5}} \Modulo{5}$ ;
		\item $57 \equiv \num{\xintiiRem{57}{13}} \Modulo{13}$.
	\end{MultiCols}
	\item De même :
	\begin{enumerate}
		\item $120\equiv \num{\xintiiRem{120}{7}} \Modulo{7}$ ;
		\item $45\equiv \num{\xintiiRem{45}{7}} \Modulo{7}$.
	\end{enumerate}
	\item Grâce aux propriétés (\textit{compatibilité}) des congruences :
	
	\begin{MultiCols}[Type=enum](2)
		\item $240 = 2 \times 120 \equiv 2 \times \num{\xintiiRem{120}{7}} \Modulo{7} \equiv \num{\xintiiRem{240}{7}} \Modulo{7}$ ;
		\item $120^2 \equiv \num{\xintiiRem{120}{7}}^2 \Modulo{7} \equiv \num{\xintiiRem{120*120}{7}} \Modulo{7}$ ;
		\item $120+45 \equiv \num{\xintiiRem{120}{7}}+\num{\xintiiRem{45}{7}} \Modulo{7} \equiv \num{\xintiiRem{120+45}{7}} \Modulo{7}$ ;
		\item $3 \times 120+45 \equiv 3\times\num{\xintiiRem{120}{7}}+\num{\xintiiRem{45}{7}} \Modulo{7} = \num{\xintiiRem{3*120+45}{7}} \Modulo{7}$ ;
		\item $210 = 120 + 2\times45 \equiv \num{\xintiiRem{120}{7}}+2\times\num{\xintiiRem{45}{7}} \Modulo{7} \equiv \num{\xintiiRem{120+3*45}{7}} \Modulo{7}$ ;
		\item $45^2\equiv \num{\xintiiRem{45}{7}}^2 \Modulo{7} \equiv 9 \Modulo{7} \equiv \num{\xintiiRem{45*45}{7}} \Modulo{7}$.
	\end{MultiCols}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\vspace*{0.25cm}

\begin{Exercice}[Type=Niveau/3]%exo6
\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On a \DivEucl{287}{11} donc on en déduit que $287 \equiv \num{\xintiiRem{287}{11}} \Modulo{11}$.
		\item Ainsi  $287^{500} \equiv \num{\xintiiRem{287}{11}}^{500} \Modulo{11} \equiv 1 \Modulo{11}$.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On obtient $\begin{dcases} \DivEucl{39}{7} \\ \DivEucl{25}{7} \end{dcases} \Rightarrow \begin{dcases} 39 \equiv \num{\xintiiRem{39}{7}} \Modulo{7} \\ 25 \equiv \num{\xintiiRem{25}{7}} \Modulo{7} \end{dcases}$.
		\item De ce fait, $39^{200}-25^{200} \equiv \num{\xintiiRem{39}{7}}^{200}-\num{\xintiiRem{25}{7}}^{200} \Modulo{7} \equiv 0 \Modulo{7}$
		\item Sachant que $39^{200}-25^{200} \equiv 0 \Modulo{7}$, on peut en déduire que  $39^{200}-25^{200}$ est divisible par $7$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\end{document}